<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/IN1080notater/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/IN1080notater/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-03-05T17:13:03+01:00</updated><id>http://localhost:4000/IN1080notater/feed.xml</id><title type="html">IN1080 Notater</title><subtitle></subtitle><entry><title type="html">Grensefrekvens</title><link href="http://localhost:4000/IN1080notater/rc%20i%20frekvensdomene/2023/03/01/grensefreq.html" rel="alternate" type="text/html" title="Grensefrekvens" /><published>2023-03-01T00:10:00+01:00</published><updated>2023-03-01T00:10:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/IN1080notater/rc%20i%20frekvensdomene/2023/03/01/grensefreq</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/IN1080notater/rc%20i%20frekvensdomene/2023/03/01/grensefreq.html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Geir Yngve Paulsen, geiryp@ifi.uio.no&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;grensefrekvens-og-båndbredde&quot;&gt;Grensefrekvens og båndbredde&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Grensefrekvensen (også kalt knekkfrekvens) og båndbredde omtales gjerne i sammenheng da et signal (for eksempel målt i spenning)
dempes (med filter) eller forsterkes. Visse frekvenser i signalet blir dempet eller forsterket. Ofte har vi
et frekvensområde som dempes/forsterkes omtrent like mye. Dette området kalles filterets/forsterkerens
båndbredde.
Området som er del av båndbredden er for de frekvensene der signalet er størst (forsterkes mest, eller
dempes minst). For å måle dette området kan en sende inn et sinussignal med samme amplitude, men
med forskjellig frekvens. På utgangen av filteret/forsterkeren måler en dempningen/forsterkningen av
sinussignalet. Det virker kanskje rart ut, men om en sender inn et sinus signal, får en ut et sinus signal.
Da en sender inn sinus signal med forskjellig frekvenser, får en ut sinuser med samme frekvenser men
der amplituden og fasen er ulik fra sinusen på inngangen
For et signal målt i spenningen angir fraksjonen \(A_V = 20\,\mathrm{log}\left(\frac{U_{ut}}{U_{inn}}\right)\)
for forskjellige frekvenser forsterkningen/dempningen. Der forsterkningen/dempningen er \(\frac{1}{\sqrt(2)}\) av maksverdien, avgrenses båndbredden av det
som kalles grensefrekvens. På desibelskalaen er grensefrekvensen der maksverdien av forsterkningen har
minsket med 3 dB. I figuren under som symboliserer et båndbass filter, har båndbredden en undre og øvre
grensefrekvens. I figuren har vi frekvens på x-aksen og forsterkning/dempning (gain) på y-aksen.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centerimg&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;centerimg&quot; src=&quot;/IN1080notater/assets/img/bandwidth.svg&quot; height=&quot;300px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&quot;rc-flter&quot;&gt;RC-Flter&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;En elektrisk krets kan danne et høypass eller lavpass filter med et motstand \(R\) og en kondensator \(C\). I
Da en regner med filtre (og komplekse tall), bruker gjerne litt annen notasjon for motstand, konden-
satorer og induktorer. Vi bruker \(Z_R = R, Z_C = 1\)
\(j\omega C\) , der \(\omega = 2\pi f\) og \(Z_L = j\omega L\). \(j\) er notasjon for den
imaginære delen i komplekse tall. Bruker vi dette sammen med formelen for spenningsdeling, får vi dette
utrykket for lavpass filteret:&lt;/p&gt;

\[U_{ut} = \frac{ZC}{ZR + ZC}U_{inn} = \frac{\frac{1}{j\omega C}}{R + \frac{1}{jwC}} U_{inn} = \frac{1} {1 + j\omega RC} U_{inn} \tag{1}\]

&lt;p&gt;Dette kan skrives om på formen \(A_V = \frac{U_{ut}}{U_{inn}}\)&lt;/p&gt;

\[\frac{U_{ut}}{U_{inn}}= \frac{1}{1 + j\omega RC} \tag{2}\]

&lt;p&gt;Tar en lengden av dette, får en uttrykket under.&lt;/p&gt;

\[\left|{\frac{U_{ut}}{U_{inn}}}\right| = \frac{1}{\sqrt{1^2 + (\omega RC)^2}} \tag{3}\]

&lt;p&gt;Grensefrekvensen for lavpass filteret, er da ligningen &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;3&lt;/code&gt; er lik \(\frac{1}{\sqrt{2}}\) . Vi har dermed:&lt;/p&gt;

\[\begin{align*}
\omega RC &amp;amp;= 1\\
2\pi f RC &amp;amp;= 1\\
f &amp;amp;= \frac{1}{2\pi RC} \tag{4}
\end{align*}\]

&lt;p&gt;Ved å sette inn verdier for \(R\) og \(C\) kan en finne grensefrekvensen for lavpass-filteret. Fasen (ved grense-
frekvensen) på utsignalet i forhold til innsignalet er 45°, da den reelle og imaginære delen er 1&lt;/p&gt;</content><author><name>Geir Yngve Paulsen</name></author><category term="RC i Frekvensdomene" /><summary type="html">Geir Yngve Paulsen, geiryp@ifi.uio.no</summary></entry><entry><title type="html">Desibel</title><link href="http://localhost:4000/IN1080notater/rc%20i%20frekvensdomene/2023/02/22/dB.html" rel="alternate" type="text/html" title="Desibel" /><published>2023-02-22T00:10:00+01:00</published><updated>2023-02-22T00:10:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/IN1080notater/rc%20i%20frekvensdomene/2023/02/22/dB</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/IN1080notater/rc%20i%20frekvensdomene/2023/02/22/dB.html">&lt;h1 id=&quot;effektmål&quot;&gt;Effektmål&lt;/h1&gt;

\[\mathrm{dB} = 10\mathrm{log}_{10}\left(\frac{W_2}{W_1}\right)\]

&lt;p&gt;der \(W_2\) er den målte verdien og \(W_1\) er hva den sammenliknes 
med i &lt;strong&gt;effektmål&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

\[10\text{log}_{10}\left(\frac{2}{1}\right) = 3.01\]

&lt;p&gt;som vil si at dersom \(W_2\) er dobbelt så stor som \(W_1\) tisvarer det dB på &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;3.01&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

\[\mathrm{dB} = 10\text{log}_{10}\left(\frac{L_2^2}{L_1^2}\right) = 20\text{log}_{10}\left(\frac{L_2}{L_1}\right)\]

&lt;h1 id=&quot;lineære-størrelser&quot;&gt;Lineære Størrelser&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;der \(L_2\) og \(L_1\) er &lt;strong&gt;linære størrelser&lt;/strong&gt; som spenning og strøm.&lt;/p&gt;

\[20\text{log}_{10}\left(\frac{2}{1}\right) = 6.02\]

&lt;p&gt;som vil si at dersom \(L_2\) er dobbelt så stor som \(L_1\) tisvarer det dB på &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;6.02&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

\[20\text{log}_{10}\left(\frac{\sqrt{2}}{1}\right) =3.01\]

&lt;p&gt;som vil si at dersom \(L_2\) er \(\sqrt{2}\) ganger større enn \(L_1\) tisvarer det dB på &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;3.0&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="RC i Frekvensdomene" /><summary type="html">Effektmål</summary></entry><entry><title type="html">Impedans</title><link href="http://localhost:4000/IN1080notater/impedans/2023/02/20/reaktans.html" rel="alternate" type="text/html" title="Impedans" /><published>2023-02-20T00:10:00+01:00</published><updated>2023-02-20T00:10:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/IN1080notater/impedans/2023/02/20/reaktans</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/IN1080notater/impedans/2023/02/20/reaktans.html">&lt;p&gt;Fra notatet om &lt;a href=&quot;/IN1080notater/kondensator og induktor/2023/02/10/kondensator.html&quot;&gt; Kondensatorer &lt;/a&gt; kom vi frem til denne likningen for forholdet mellom strøm og spenning for en kondensator:&lt;/p&gt;

\[V_o = I_o\frac{1}{j\omega C} \tag{11}\]

&lt;p&gt;I dette resulterende uttrykket er det en sterk likhet med Ohms lov for motstander. I
Både \(V = IR\), og dette forholdet har vi en lineær sammenheng
mellom amplitudene til spenningen og strømsvingningene. I forholdet til en kondensator er amplituden til spenningssvingningen proporsjonal med amplituden til strømsvingningen med en proporsjonalitetskonstant på \(\frac{1}{j\omega C}\).
Vi kan fullføre analogien til Ohms lov ved å identifisere mengden, \(\frac{1}{j\omega C}\), som &lt;strong&gt;ekvivalent motstand for en kondensator&lt;/strong&gt;, også kalt dens &lt;strong&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;reaktans&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt;. Denne “motstanden” har noen uvanlige egenskaper. For det første er det frekvensavhengig - i dette tilfellet øker “motstanden” ettersom frekvensen av oscillasjonen reduseres, og blir faktisk uendelig når frekvensen går til O. Dette skal virke intuitivt korrekt. Vi vet at platene til kondensatoren er
atskilt av en isolator, slik at det ikke kan være noen jevn (f = 0 Hz, eller DC) strømflyt. En annen
egenskapen er at “ekvivalent motstand” er imaginær - betyr at det er en V-1 i nevneren. I analysen av kretser med kondensatorer vil vi finne at disse faktorene til V-1 kan betraktes som en faseforskyvning på 90°. Når det gjelder kondensatoren, er det faktisk slik at spenningsoscillasjonen er 90° ute av fase med strømsvingningen. Til slutt ser vi at “ekvivalent motstand” er omvendt proporsjonal med kapasitansen, noe som indikerer at kondensatorer med større verdier av kapasitans C vil ha lavere effektiv motstand for en gitt oscillasjonsfrekvens. Sagt på en annen måte: for en gitt spenningsoscillasjon, en stor&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;kondensator vil sende mer strøm enn en liten kondensator. Til sammenligning, med samme spenningsoscillasjon, ville en stor motstand passere mindre strøm enn en liten motstand. I denne forstand er
“motstand” til kondensatorer er omvendt proporsjonal med kapasitansverdien.
I elektroteknikk brukes begrepet &lt;strong&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;impedans&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt; for å betegne en motstand med en kompleks komponent. Når det gjelder en motstand, er impedansen reell (dvs. ingen faseforskjell mellom spenning og strøm) og for en kondensator er impedansen imaginær (1e., en 90° faseforskjell). I vanlig bruk brukes begrepet impedans for å betegne et uttrykk for motstand som kan ha enten eller både komplekse og reelle komponenter. på noen få sider vil vi vise noen eksempler på hvordan denne ekvivalente motstanden eller impedansen kan brukes i kretsanalyse, noe som fører til en enkel forståelse av hvordan kondensatorer oppfører seg i virkelige kretser. Det viktigste å huske på om kondensatorer er.
For likespenninger flyter ingen strøm gjennom kondensatoren.
For oscillerende strømmer og spenninger oppfører kondensatorer seg mye som motstander - det er et enkelt lineært forhold mellom amplitudene til strømmen og spenningene, og forholdet ligner på mange måter Ohms lov.&lt;/p&gt;

&lt;!-- Nok en gang kan vi se at dette ser ut som Ohms lov med tilsvarende motstand
for en induktor gitt ved R, = joL. I motsetning til tilfellet for kondensatorer, er denne &quot;motstand-
tance&quot; øker med induktansverdi og med frekvens. Det er også faseforskyvninger

9.8 Tids- og frekvensdomenene 161
assosiert med induktorer som det var for kondensatorer, som det fremgår av j-begrepet i ekvivalent motstand.
Ekte induktorer har noen svært uønskede egenskaper, som hysterese, stor størrelse og vekt, høye kostnader og tendensen til å generere magnetiske felt som kan forårsake elektrisk støyproblemer i en krets. Med noen få unntak, for eksempel radiofrekvens (RF) og byttestrømforsyningskretser, bruker moderne kretsdesign svært få induktorer. Ingen av disse temaene er vektlagt i denne teksten: vi vil ikke dekke RF-design, og vi utforsker induktorer som brukes til å bytte strømforsyninger bare nok til å forstå teorien deres om drift.
Vi vil imidlertid møte og ha behov for å håndtere induktans i virkelige kretser i en rekke sammenhenger. Hver ledning i hver krets viser en viss mengde induktans, og selv den lille mengden som er tilstede kan spille en viktig rolle i noen tilfeller. Mekatronikkingeniøren vil mest sannsynlig støte på dette problemet når han håndterer støyen knyttet til veksling av høystrømsbelastninger (kapittel 21). På samme måte bidrar ledningene og konstruksjonen til kondensatorer (avsnitt 9.14.1) til en parasittisk induktans i kondensatorer, noe som påvirker deres egnethet for ulike bruksområder (avsnitt 9.14). Til slutt viser de elektromagnetiske aktuatorene som bruker spoler for å generere krefter, slik som motorer og solenoider (kapittel 22-26), den samme elektriske oppførselen som induktorer. Så selv om vi ikke skal sette noen eksplisitte induktorer inn i kretsene våre, vil vi ikke kunne unngå å møte induktans, og en grunnleggende forståelse av induktoratferd vil hjelpe oss å forutse hvordan det vil manifestere seg i kretsene våre. --&gt;</content><author><name></name></author><category term="Impedans" /><summary type="html">Fra notatet om Kondensatorer kom vi frem til denne likningen for forholdet mellom strøm og spenning for en kondensator:</summary></entry><entry><title type="html">Kondensator</title><link href="http://localhost:4000/IN1080notater/kondensator%20og%20induktor/2023/02/19/kondensator.html" rel="alternate" type="text/html" title="Kondensator" /><published>2023-02-19T00:10:00+01:00</published><updated>2023-02-19T00:10:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/IN1080notater/kondensator%20og%20induktor/2023/02/19/kondensator</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/IN1080notater/kondensator%20og%20induktor/2023/02/19/kondensator.html">&lt;div class=&quot;centerimg&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;centerimg&quot; src=&quot;/IN1080notater/assets/img/kondensator.svg&quot; height=&quot;90px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En kondensator er en to-terminal enhet som ikke kan lede en uforanderlig, jevn strøm (DC) men ser ut til å lede oscillerende strømmer (AC). En kondensator kan forklares med en vannanalogi. Se for deg en elastisk membran som dekker tverrsnittet av et vannrør.
Den fleksible membranen forhindrer konstant flyt av vann. Imidlertid kan et plutselig trykk som oppstår på den ene siden føre til at membranen forvrenges, og dermed forskyve væske på den andre siden av membranen, og skape en forbigående strøm. Til slutt kommer membranen i likevekt med det påførte trykket og slutter å forvrenge.
På samme måte vil en virkelig kondensator lede strøm helt til den er fullladet (eller utladet hvis strømrettningen er reversert).&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;button-grid2&quot;&gt;
 &lt;div&gt;
 &lt;video width=&quot;300&quot; autoplay=&quot;&quot; loop=&quot;&quot; muted=&quot;&quot; playsinline=&quot;&quot;&gt;
  &lt;source src=&quot;/IN1080notater/assets/video/Kondensator1.mp4&quot; type=&quot;video/mp4&quot; /&gt;
Your browser does not support the video tag.
&lt;/video&gt; 
&lt;/div&gt;

 &lt;div&gt;
 &lt;video width=&quot;300&quot; autoplay=&quot;&quot; loop=&quot;&quot; muted=&quot;&quot; playsinline=&quot;&quot;&gt;
  &lt;source src=&quot;/IN1080notater/assets/video/Kondensator.mp4&quot; type=&quot;video/mp4&quot; /&gt;
Your browser does not support the video tag.
&lt;/video&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Akkurat som i denne hydrauliske analysen, er kondensatorer elektriske energilagringselementer.
Gitt at kondensatoren er et energilagringselement, burde det ikke komme som en stor overraskelse at dens V-1-karakteristikk er en integrert ligning&lt;/p&gt;

\[V(t)=\frac{1}{C}\int_0^t I(\tau)\: \mathrm{d}\tau = \frac{Q(t)}C \tag{1}\]

&lt;p&gt;Fra lign. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;1&lt;/code&gt;, kan vi også se at det er en lineær sammenheng (med helning = \(1/C\))
mellom spenningen over kondensatoren og ladningen som er lagret på kondensatoren. Dette gjør kondensatoren til et lineært kretselement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Like nyttig som integralligningen er for å forstå energilagringsnaturen til kondensatoren, hvis vi differensierer lign. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;1&lt;/code&gt;, kan resultatene gi innsikt i den dynamiske oppførselen til kondensatoren:&lt;/p&gt;

\[I(t)=C\frac{\mathrm{d}V}{\mathrm{d}t} \tag{2}\]

&lt;p&gt;Dette viser oss at den tilsynelatende strømmen gjennom en kondensator er en funksjon av størrelsen på kondensatoren og endringshastigheten til spenningen over kondensatoren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I nærvær av et stabilt spenning, skal det ikke være noen strøm. Siden ved stabil tilstand er \(\frac{\mathrm{d}V}{\mathrm{d}t}=0\), lign. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;2&lt;/code&gt; ville forutsi ingen strømflyt under disse forholdene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En gitt spenningsforskjell vil forårsake en konsistent strøm. Jo kortere tidsperiode som forskyvningen finner sted, desto høyere strømningshastighet (volum/tid) vil produseres
lign. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;2&lt;/code&gt; forutsier at jo raskere spenningen endres (høyere \(\frac{\mathrm{d}V}{\mathrm{d}t}\)), jo større blir strømmen (lading/tid).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ved å bruke lign. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;2&lt;/code&gt;, det generelle uttrykk for kraft som \(V\cdot I\) og definisjonen av effekt som \(\frac{\mathrm{d}E}{\mathrm{d}t}\), kan vi utvikle et uttrykk for mengden energi (E, joule) som er lagret i en ladet kondensator:&lt;/p&gt;

\[E_C=\int P\;\mathrm{d}t=\int VI\;\mathrm{d}t = \int VC\frac{\mathrm{d}V}{\mathrm{d}t}=\int CV\;\mathrm{d}V=\frac{1}{2}CV^2 \tag{3}\]

&lt;p&gt;Inne i kondensatoren er terminalene koblet til et par plater som er atskilt med en tynn isolator (dielektrisk), figur 9.15. Verdien av kapasitansen bestemmes av arealet til disse to platene, avstanden mellom dem, og egenskapene til det dielektriske elementet.
Det er viktig å være klar over det faktum at alle to ledere atskilt av et isolerende gap utgjør en kondensator, selv om det ikke var hensikten. Dette kan forårsake elektrisk støy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grunntanken bak en kondensator er at ladning kan bygge seg opp på platene til kondensatoren, og svingninger i strøm og spenning på den ene siden kan overføres til den andre siden ved å låne fra den lagrede ladningen. Dette fungerer bare i en begrenset tid, da det bare kan være en endelig ladning lagret, men hvis tidsskalaene til svingningene er godt tilpasset mengden ladning som er lagret, resulterer nyttige nivåer av spenning og strøm.
Vi kan tenke på strømsvingninger som går gjennom kondensatoren akkurat som statiske strømmer går gjennom motstander. Når det gjelder kondensatorer, er nøkkelen som gjør at dette kan skje at strømmen som forlater kondensatorens venstre elektrode ikke trenger å involvere de samme elektronene som strømmen som kommer inn på høyre side av kondensatoren. Fra utsiden ser det ut som strøm “passer gjennom” når det kommer strøm inn på den ene siden og forlater den andre, og vi vil analysere oppførselen til disse systemene som om det er akkurat det som skjer.
En annen måte å se på Lign. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;1&lt;/code&gt; er å merke seg at når spenningen over kondensatoren endres, må det være en viss ladning som legges til eller trekkes fra kondensatorplatene. Siden endringer i mengden ladning over tid utgjør en strøm, krever endringer i spenning over kondensatoren tilstedeværelse av en strøm. Når det er en oscillerende spenning påført platene til kondensatoren, er det også en oscillasjon i strømmen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kondensatorer-i-serie-og-parallell&quot;&gt;Kondensatorer i serie og parallell&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Vi kan analysere kretser med flere kondensatorer på omtrent samme måte som vi gjorde for motstander: ved å bruke KCL og KVL. Figuren under viser en krets der vi har flere kondensatorer parallelt.&lt;/p&gt;

&lt;!-- bilde bilde bilde --&gt;

&lt;p&gt;Siden den samme spenningen vises over alle elementene parallelt, kan vi skrive&lt;/p&gt;

\[I_{total}=I_1 + I_2 + I_3=C_1\frac{\mathrm{d}V}{\mathrm{d}t}+C_2\frac{\mathrm{d}V}{\mathrm{d}t}+C_3\frac{\mathrm{d}V}{\mathrm{d}t}=(C_1+C_2+C3)\frac{\mathrm{d}V}{\mathrm{d}t}
\tag{4}\]

&lt;p&gt;hvorfra vi ser at den totale kapasitansen til et antall kondensatorer parallelt ganske enkelt er summen av de individuelle kapasitansene.
Hvis vi tar den gruppen av kondensatorer og setter dem i serie, kan vi bruke
KVL og det faktum at strømmen gjennom enheter i serie må være lik i alle enheter for å skrive&lt;/p&gt;

\[V_{total}=V_1 + V_2 + V_3=\frac{1}{C_1}\int I\;\mathrm{d}t+\frac{1}{C_2}\int I\;\mathrm{d}t+\frac{1}{C_3}\int I\;\mathrm{d}t=
(\frac{1}{C_1}+\frac{1}{C_2}+\frac{1}{C3})\int I\;\mathrm{d}t
\tag{5}\]

&lt;p&gt;Fra dette kan vi se at kondensatorer i serie legger til på omtrent samme måte som motstandene&lt;/p&gt;

\[\frac{1}{C_{total}}=\frac{1}{C_1}+\frac{1}{C_2}+\frac{1}{C_3}+\cdots +\frac{1}{C_n}\tag{6}\]

&lt;p&gt;Når vi beskriver oppførselen til kretselementer i nærvær av forskjellige typer tidsvarierende signaler, vil det være nyttig å kunne anvende superposisjonsprinsippet og Fourier-teoremet. Superposisjonsprinsippet sier at en krets med flere kilder kan analyseres ved å behandle hver av kildene uavhengig og deretter summere resultatene fra hver av kildene. Superposisjonsprinsippet gjelder for alle kretser som består av lineære kretselementer. Fourier-teoremet (Jean Baptiste Joseph Fourier, 1768-1830) sier at enhver periodisk bølgeform av frekvensen \(f\) kan representeres av en (muligens uendelig) sum (dvs. superposisjonen) av sinus- og cosinusledd av frekvenser: \(f, 2f, 3f , …, nf\) På grunn av Fouriers teorem kan vi fokusere våre anstrengelser for å forstå kretsatferd ved å studere responsene til disse kretsene på sinusoider, sikre på at vi med den forståelsen og Fouriers teorem kan beskrive enhver krets respons på en hvilken som helst periodisk bølgeform.
Hvis strømmen og spenningen begge er sinusformede oscillasjoner, vil de ha formen:&lt;/p&gt;

\[I=I_{o}\mathrm{exp}(j\omega t)\tag{7}\]

\[V=V_{o}\mathrm{exp}(j\omega t)\tag{8}\]

&lt;p&gt;disse eksponentielle funksjonene tar et imaginert tall som  argument \( j=\sqrt{-1}\), \(j\) er valgt isteden for \(i\) for å unngå forvirring med symbolet for strøm i disse ligningene. Disse funksjonene er en praktisk måte å representere sinusformede spenninger med en vinkelfrekvens \(\omega = 2\pi f\). Hvis vi tar disse to funksjonene og kombinerer dem med forholdet mellom strøm og spenning lign. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;2&lt;/code&gt; for en kondensator, får vi&lt;/p&gt;

\[I_{o}\mathrm{exp}(j\omega t) = Cj\omega V_o\mathrm{e}^{j\omega t}\tag{9}\]

\[I_{o} = Cj\omega V_o\tag{10}\]

&lt;p&gt;Å løse for \(V_o\) gir et uttrykk for amplituden til spenningssvingningen som en funksjon av amplituden til strømsvingningen og frekvensen og kapasitansverdien.&lt;/p&gt;

\[V_o = I_o\frac{1}{j\omega C} \tag{11}\]</content><author><name></name></author><category term="Kondensator og Induktor" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Induktor</title><link href="http://localhost:4000/IN1080notater/kondensator%20og%20induktor/2023/02/19/spole.html" rel="alternate" type="text/html" title="Induktor" /><published>2023-02-19T00:09:00+01:00</published><updated>2023-02-19T00:09:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/IN1080notater/kondensator%20og%20induktor/2023/02/19/spole</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/IN1080notater/kondensator%20og%20induktor/2023/02/19/spole.html">&lt;div class=&quot;centerimg&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;centerimg&quot; src=&quot;/IN1080notater/assets/img/induktor.svg&quot; width=&quot;400px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Induktorer består vanligvis av spoler av tråd viklet rundt metall eller magnetisk permeable kjerner. Den grunnleggende egenskapen til induktorer er tendensen til å motstå endringer i strømflyten. Som en kondensator er induktoren en energilagringsenhet, denne gangen med energi lagret i et magnetfelt. Enheten som brukes til å måle induktans er Henry&lt;/p&gt;

\[H = \frac{V}{A/\mathrm{s}}\tag{1}\]

&lt;p&gt;Oppførselen til strømmen og spenningen er definert som:&lt;/p&gt;

\[I(t)=\frac{1}{L}\int_0^t V(\tau)\: \mathrm{d}\tau \tag{2}\]

\[V(t)=L\frac{\mathrm{d}I}{\mathrm{d}t} \tag{3}\]

&lt;p&gt;Av dette kan vi observere at en spenning må påføres for å endre strømmen i en induktor, eller at endringer i strømmen vil føre til at det oppstår spenninger over induktoren.
Den hydrauliske analogien for en induktor er et vannhjul
Vannhjulets treghet begrenser strømmen av vann til å begynne med, men med tiden vil hjulet snurre opp og ikke gi like mye  motstand mot strømmen. Hvis vannet skulle slutte å
strømme (tilsvarer en brutt krets), vil tregheten til hjulet holde den i sving, og gjøre den om til en pumpe og skape en trykkforskjell over innløpet og utløpet. Analogt, hvis vi plutselig stopper strømmen i en krets som inkluderer en induktor, vil induktorens kollapsende magnetfelt generere en spenningsforskjell over terminalene til induktoren.
Mengden energi som er lagret i en induktor kan også utledes ved hjelp av en tilnærming
lik det som brukes for kondensatoren, ved å bruke det generaliserte uttrykket for effekt \(P = VI\). og
definisjon av effekt som \(\mathrm{d}W/\mathrm{d}t\):&lt;/p&gt;

\[E_L = \int P\;\mathrm{d}t = \int VI\;\mathrm{d}t = \int L\frac{\;\mathrm{d}I}{\;\mathrm{d}t}I\;\mathrm{d}t = \int LI\;\mathrm{d}i = \frac{1}{2}LI^2 \tag{4}\]

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Mengden energi som er lagret i magnetfeltet til en induktor vil være viktig når vi behandler snubbing litt senere.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ved å bruke en tilnærming som ligner på analysen som vi utførte for kondensatorer, kan vi analysere effekten av sinusformede strømmer og spenninger på induktoren for å se forholdet mellom amplitudene. Vi begynner med igjen å anta at svingninger i strøm og spenning er sinusformede:&lt;/p&gt;

\[I=I_{o}\mathrm{exp}(j\omega t)\tag{5}\]

\[V=V_{o}\mathrm{exp}(j\omega t)\tag{6}\]

&lt;p&gt;Erstatter vi lign. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;5&lt;/code&gt; og &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;6&lt;/code&gt; inn i lign. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;3&lt;/code&gt;, får vi:&lt;/p&gt;

\[V_{o}\mathrm{exp}(j\omega t) = j\omega LI_o\mathrm{e}^{j\omega t}\tag{7}\]

&lt;p&gt;som vi kan forenkle til&lt;/p&gt;

\[V_{o} = Lj\omega I_o\tag{8}\]</content><author><name></name></author><category term="Kondensator og Induktor" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">RC i Tidsdomenet</title><link href="http://localhost:4000/IN1080notater/kondensator%20og%20induktor/2023/02/19/RC.html" rel="alternate" type="text/html" title="RC i Tidsdomenet" /><published>2023-02-19T00:08:00+01:00</published><updated>2023-02-19T00:08:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/IN1080notater/kondensator%20og%20induktor/2023/02/19/RC</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/IN1080notater/kondensator%20og%20induktor/2023/02/19/RC.html">&lt;!-- Som diskutert ovenfor tillater Kirchhoffs lover oss å finne strømmen og spenningen ved enhver node i en krets ved å skrive ned ligninger for spenningen og strømmen over hver komponent, og for nettostrømmene inn og ut av kryssene, og deretter løse disse settene av ligninger. I denne delen vil vi bruke disse prinsippene til å studere oppførselen til kretser som består av flere komponenttyper, med fokus på RC-kretser (dvs. kretser som inneholder motstander og kondensatorer).
9.9.1 Grunnleggende RC-kretskonfigurasjoner
Når man studerer RC-kretser, er det i utgangspunktet to konfigurasjoner som har størst betydning for oss. Dette er de to seriekonfigurasjonene vist i figur 9.22.

9.9 Kretsanalyse med flere komponenttyper 163
Av grunner som vi vil gjøre klart i avsnitt 9.9.5, kalles konfigurasjon a et lavpassfilter og konfigurasjon b kalles et høypassfilter, med henvisning til deres frekvensdomeneoppførsel. Spenningskilden vist som Vin kan være en hvilken som helst spennings- eller signalkilde. Høypassfilterkonfigurasjonen blir også noen ganger referert til som AC-koblet fordi strømmen som skaper en spenning over motstanden R har gått &quot;gjennom&quot; kondensatoren C. --&gt;
&lt;h1 id=&quot;lavpass&quot;&gt;Lavpass&lt;/h1&gt;

&lt;div class=&quot;centerimg&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;centerimg&quot; src=&quot;/IN1080notater/assets/img/RC.svg&quot; height=&quot;150px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Vi begynner vår undersøkelse av RC-kretser med å studere tidsdomene-oppførselen til lavpass-RC-kretsen&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centerimg&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;centerimg&quot; src=&quot;/IN1080notater/assets/img/RCnatural.svg&quot; height=&quot;300px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Hvis bryteren har vært i posisjon A i tilstrekkelig lang tid, vil kondensator C være helt utladet og \(V_C\) og \(V_R\) vil begge være \(0\mathrm{V}\). Etter at bryteren flyttes til posisjon B, kan vi bruke KVL til skrive:&lt;/p&gt;

\[V_s = RI + \frac{1}{C}\int I \: \mathrm{d}t \tag{1}\]

&lt;p&gt;Ved å differensiere denne ligningen og bruke startbetingelsen som på tidspunktet for
bryterlukking \(V_C = 0\mathrm{V}\). kan vi utvikle et uttrykk for \(I\) som funksjon av tid:&lt;/p&gt;

\[I = \frac{V_s}{R}\mathrm{e}^{\frac{-t}{RC}}\tag{2}\]

&lt;p&gt;Vi kan da bruke dette uttrykket for \(I\) for å beregne uttrykk for spenningen over motstanden og kondensatoren som funksjon av tiden:&lt;/p&gt;

\[\begin{align*}
V_R &amp;amp;= V_s\mathrm{e}^{\frac{-t}{RC}} \tag{3}\\
V_C &amp;amp;= V_s\left(1-\mathrm{e}^{\frac{-t}{RC}}\right) \tag{4}
\end{align*}\]

&lt;p&gt;RC-produktet vises i hvert av uttrykkene og får et spesielt navn, tidskonstanten og symbol \(\tau = RC\) Plotting av \(V_R\) og \(V_C\) som funksjon av tid viser oppførselen grafisk for en krets med en 5 V drivspenning (Vs) og en tidskonstant på \(\tau = 0,1 \mathrm{s}\).&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centerimg&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;centerimg&quot; src=&quot;/IN1080notater/assets/img/RCplot.svg&quot; height=&quot;300px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;På et tidspunkt \(t = \tau\) etter at bryteren har lukket kretsen, har spenningen over kondensatoren steget til
63,2 % av drivspenningen. På et tidspunkt \(I = 5\tau\) etter bryterlukkingen har spenningen steget
til 99,24 % av drivspenningen. Hvis bryteren forblir i posisjon B i minst \(5\tau\), vil kondensatoren være i det vesentlige fulladet. Hvis bryteren deretter returneres til posisjon A, vil den ladede kondensatoren lades ut gjennom motstanden \(R\). Vi kan bruke samme type analyse som vi brukte for ladetilfellet, med unntak av at i det ladede tilfellet er startbetingelsen at spenningen på kondensatoren er 5 V. Etter å ha fullført den analysen vil vi finne at Ligning &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;1&lt;/code&gt; og &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;2&lt;/code&gt; er de samme for lade- og utladingskassen. Når det gjelder spenningen over kondensatoren under utlading finner vi at uttrykket er&lt;/p&gt;

\[V_C = V_s\mathrm{e}^{\frac{-t}{RC}} \tag{5}\]

&lt;p&gt;Dette bør gi intuitiv mening. Vi forventer at spenningen på kondensatoren avtar etter hvert som den ble utladet. Lign. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;5&lt;/code&gt; spår at spenningen på kondensatoren starter på \(V_s\) når \(t = 0\) og avtar når tiden øker.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;høypass&quot;&gt;Høypass&lt;/h1&gt;

&lt;div class=&quot;centerimg&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;centerimg&quot; src=&quot;/IN1080notater/assets/img/RC2.svg&quot; height=&quot;150px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Vi har ganske enkelt byttet om på posisjonene til \(R\) og \(C\) fra lavpassfilteret
Hvis vi tar utgangspunkt i samme krest som over med bryteren som går fra A til B, der \(R\) og \(C\) nå har byttet plass. Hvis bryteren har vært i posisjon A i tilstrekkelig lang tid vil kondensatoren \(C\) være helt utladet, og \(V_C\) og \(V_R\) vil begge være 0V. Etter at bryteren flyttes til posisjon B, kan vi igjen bruke KVL for å skrive:&lt;/p&gt;

\[V_s = RI + \frac{1}{C}\int I \: \mathrm{d}t \tag{6}\]

&lt;p&gt;En sammenligning av lign. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;1&lt;/code&gt; og lign. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;2&lt;/code&gt; vil vise at de er identiske. Dette bør gi mening. Vi har de samme tre kretselementene i serie, så den samme strømoppførselen bør eksistere og de samme spenningsforskjellene bør vises på tvers av enhetene. Som et resultat vil de samme uttrykkene lign. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;3&lt;/code&gt; og &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;4&lt;/code&gt; beskrive spenningene over motstanden og kondensatoren også i dette tilfellet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Når kondensatoren er fulladet, kan vi flytte bryteren fra posisjon B til posisjon A, akkurat som vi gjorde for lavpassfilteranalysen. Dette tilfellet er imidlertid annerledes enn lavpassfilteret. Legg merke til at etter at kondensatoren er fulladet, vil spenningen ved den positive terminalen til kondensatoren (\(C+\)) være på kildespenningen V over den negative terminalen til kondensatoren (\(C-\)). Når bryteren flyttes til posisjon A, vil \(C+\) øyeblikkelig plasseres på jordpotensial 0 V. Siden spenningen over kondensatoren ikke kan endres momentant, må spenningen ved \(C-\) forbli \(V\) volt under \(V+\) -terminalen, noe som får den til å være på et potensial på \(-V\). Dette gir et litt annerledes uttrykk for \(V_C\) og \(V_R\) enn det vi oppnådde i lavpassfilteranalysen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\(V_C = V_R = -V_s\mathrm{e}^{\frac{-t}{RC}} \tag{7}\)&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;arduino&quot;&gt;Arduino&lt;/h1&gt;

&lt;div class=&quot;centerimg&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;centerimg&quot; src=&quot;/IN1080notater/assets/img/breadboard.svg&quot; height=&quot;600px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;language-c highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;kt&quot;&gt;void&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;setup&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;Serial&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;begin&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;38400&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;kt&quot;&gt;void&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;loop&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;kt&quot;&gt;int&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;value&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;analogRead&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;A0&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;Serial&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;println&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;value&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;delay&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;50&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="Kondensator og Induktor" /><summary type="html">&amp;lt;!– Som diskutert ovenfor tillater Kirchhoffs lover oss å finne strømmen og spenningen ved enhver node i en krets ved å skrive ned ligninger for spenningen og strømmen over hver komponent, og for nettostrømmene inn og ut av kryssene, og deretter løse disse settene av ligninger. I denne delen vil vi bruke disse prinsippene til å studere oppførselen til kretser som består av flere komponenttyper, med fokus på RC-kretser (dvs. kretser som inneholder motstander og kondensatorer). 9.9.1 Grunnleggende RC-kretskonfigurasjoner Når man studerer RC-kretser, er det i utgangspunktet to konfigurasjoner som har størst betydning for oss. Dette er de to seriekonfigurasjonene vist i figur 9.22.</summary></entry><entry><title type="html">RC - Diffligning (ikke pensum)</title><link href="http://localhost:4000/IN1080notater/kondensator%20og%20induktor/2023/02/19/RC1.html" rel="alternate" type="text/html" title="RC - Diffligning (ikke pensum)" /><published>2023-02-19T00:08:00+01:00</published><updated>2023-02-19T00:08:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/IN1080notater/kondensator%20og%20induktor/2023/02/19/RC1</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/IN1080notater/kondensator%20og%20induktor/2023/02/19/RC1.html">&lt;h1 id=&quot;tilfellet-v0&quot;&gt;Tilfellet \(V=0\)&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Hvis \(V=0\) kan ligningen separeres:&lt;/p&gt;

\[R\frac{\mathrm{d}Q}{\mathrm{d}t} = -\frac{1}{C}Q(t) \stackrel{\mathrm{hvis} Q\neq0}{\Longleftrightarrow} \frac{\mathrm{d}Q}{Q} = -\frac{1}{RC}\mathrm{d}t
\Longleftrightarrow \int\frac{\mathrm{d}Q}{Q} = -\frac{1}{RC}\int \mathrm{d}t \\
\Longleftrightarrow \mathrm{ln}|Q|=-\frac{1}{RC}t+k\\\Longleftrightarrow Q(t)=K\mathrm{exp}\left(\frac{-t}{RC}\right)\tag{4}\]

&lt;p&gt;Der \(K=\pm \mathrm{e}^k\).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ved \(t=0\), er \(Q(0)=K\mathrm{e}^0=K\) så \(Q(t)=Q(0)\mathrm{exp}\left(\frac{-t}{RC}\right)\). Det betyr at kondensatoren lades ut eksponensielt gjennom
resistoren.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;det-generelle-tilfellet&quot;&gt;Det generelle tilfellet&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Når \(V\neq0\) kan ligningen ikke lenger separeres. Men det er et annet triks som tillater oss for å løse den, 
nemlig ved å manipulere venstre side til en perfekt derivert.
Dette trikset fungerer for alle første ordens lineære differensialligninger.
Del først ligningen på \(R\), slik at koeffisienten til \(\dot{Q}(t)\)
er nøyaktig \(1\)&lt;/p&gt;

\[\dot{Q}(t) + \frac{1}{RC}Q(t) = \frac{1}{R}V(t)\tag{5}\]

&lt;p&gt;Nå skal vi multiplisere hele ligningen med en funksjon \(\mu(t)\) (kalt en integrerende faktor)&lt;/p&gt;

\[\mu(t)\dot{Q}(t) + \frac{1}{RC}\mu(t)Q(t) = \frac{1}{R}\mu(t)V(t)\tag{6}\]

&lt;p&gt;Denne funksjonen vil bli nøye valgt slik at den nye venstresiden er en perfekt derivativ. Ved
produktregel&lt;/p&gt;

\[\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\left(\mu(t)Q(t)\right)=\mu(t)\dot{Q}(t)+\dot{\mu}(t)Q(t)\tag{7}\]

&lt;p&gt;Så den nye venstre siden er nøyaktig \(\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\left(\mu(t)Q(t)\right)\)
forutsatt at \(\dot{\mu}(t) = \frac{1}{RC}\mu(t)\).
Denne ligningen for \(\mu(t)\) er separerbar og kan derfor løses med samme teknikk som vi
brukte til å løse \(\dot{Q} = − \frac{1}{RC}Q\).
Men det er lettere å bare gjette en løsning. Vi ser etter en løsning på
\(\dot{\mu}(t) = \frac{1}{RC}\mu(t)\) Det vil si at derivering av \(\mu(t)\) må få frem en faktor
\(\frac{1}{RC}\).&lt;/p&gt;

\[\mu(t) = \mathrm{exp}\left(\frac{t}{RC}\right)\tag{8}\]

&lt;p&gt;gjør jobben. Vi trenger kun én \(\mu(t)\) så vi velger \(\mu(t) = \mathrm{exp}\left(\frac{t}{RC}\right)\).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ganger vi lign. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;5&lt;/code&gt; med \(\mathrm{exp}\left(\frac{t}{RC}\right)\) får vi:&lt;/p&gt;

\[\begin{align*}
    \mathrm{exp}\left(\frac{t}{RC}\right)\dot{Q}(t) + \frac{1}{RC}\mathrm{exp}\left(\frac{t}{RC}\right)Q(t) &amp;amp;= \frac{1}{R}\mathrm{exp}\left(\frac{t}{RC}\right)V(t)\\
    \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\left(\mathrm{exp}\left(\frac{t}{RC}\right)Q(t)\right) &amp;amp;= \frac{1}{R}\mathrm{exp}\left(\frac{t}{RC}\right)V(t)\\
    \mathrm{exp}\left(\frac{t}{RC}\right)Q(t) &amp;amp;= \frac{1}{R}\int\mathrm{exp}\left(\frac{t}{RC}\right)V(t)\;\mathrm{d}t
\end{align*}\]

\[Q(t) = \frac{1}{R}\mathrm{exp}\left(-\frac{t}{RC}\right)\int\mathrm{exp}\left(\frac{t}{RC}\right)V(t)\;\mathrm{d}t\]

&lt;p&gt;Hvis \(V(t)=V_0\), en konstant, (ved f.eks DC spenning). Vil \(\int \mathrm{e}^{t/RC}V(t)\;\mathrm{dt} = RCV_0\mathrm{e}^{t/RC} +k\) og&lt;/p&gt;

\[Q(t) = CV_0 + K\mathrm{e}^{-t/RC}\]</content><author><name></name></author><category term="Kondensator og Induktor" /><summary type="html">Tilfellet \(V=0\)</summary></entry><entry><title type="html">RL</title><link href="http://localhost:4000/IN1080notater/kondensator%20og%20induktor/2023/02/19/RL.html" rel="alternate" type="text/html" title="RL" /><published>2023-02-19T00:07:00+01:00</published><updated>2023-02-19T00:07:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/IN1080notater/kondensator%20og%20induktor/2023/02/19/RL</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/IN1080notater/kondensator%20og%20induktor/2023/02/19/RL.html"></content><author><name></name></author><category term="Kondensator og Induktor" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Norton og Thevenin</title><link href="http://localhost:4000/IN1080notater/kretsanalyse/2023/02/15/norttheve.html" rel="alternate" type="text/html" title="Norton og Thevenin" /><published>2023-02-15T00:10:00+01:00</published><updated>2023-02-15T00:10:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/IN1080notater/kretsanalyse/2023/02/15/norttheve</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/IN1080notater/kretsanalyse/2023/02/15/norttheve.html">&lt;p&gt;For kompliserte nettverk. det er ofte nyttig å kunne forenkle deler av kretsanalysen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;thévenins-teorem&quot;&gt;Thévenins teorem&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ethvert lineært to-terminalers nettverk bestående av strømkilder, spenningskilder og resistorer kan erstattes av en ekvivalent krets med én 
spenningskilde i serie med én resistor&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Identifiser (del)kretsen som skal erstattes av en Thévenin-ekvivalent
– Beregn \(V_{th}\) og \(R_{th}\)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;\(V_{th}\): Spenningen \(V_{AB}\) mellom A og B etter at resten av kretsen er fjernet&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;\(R_{th}\): Resistansen mellom A og B når spenningskildene kortsluttes og strømkildene åpnes&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Nuller ut kilden(e): Kortslutter V1&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;table&gt;
      &lt;tbody&gt;
        &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Beregner Rth mellom node a og b: R1&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt; &lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;R2=(R1&lt;em&gt;R2)/(R1+R2)=(3Ω&lt;/em&gt;6Ω)/(3Ω+6Ω)=2Ω&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
      &lt;/tbody&gt;
    &lt;/table&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Setter tilbake V1 og finner Vab: Vab=Vth=V1&lt;em&gt;(R2/(R1+R2)=9v&lt;/em&gt;(6Ω)/(3Ω+6Ω)=6v&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;nortons-teorem&quot;&gt;Nortons teorem&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Samme metode som for Thévenins teorem&lt;br /&gt;
– Likhet: Kildene kortsluttes (spenningskilder) eller åpnes (strømkilder)&lt;br /&gt;
– Forskjell: Terminalene A og B kortsluttes for å finne strømmen gjennom dem (istedenfor å beregne spenningen over dem)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;sammenhengen-mellom-norton--og-thévenin-ekvivalenter&quot;&gt;Sammenhengen mellom Norton- og Thévenin-ekvivalenter:&lt;/h4&gt;

&lt;!-- Rth = Rno
Vth = InoRno
Vth
Rth
= Ino --&gt;</content><author><name></name></author><category term="Kretsanalyse" /><summary type="html">For kompliserte nettverk. det er ofte nyttig å kunne forenkle deler av kretsanalysen.</summary></entry><entry><title type="html">Superposisjon</title><link href="http://localhost:4000/IN1080notater/kretsanalyse/2023/02/15/superposisjon.html" rel="alternate" type="text/html" title="Superposisjon" /><published>2023-02-15T00:09:00+01:00</published><updated>2023-02-15T00:09:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/IN1080notater/kretsanalyse/2023/02/15/superposisjon</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/IN1080notater/kretsanalyse/2023/02/15/superposisjon.html">&lt;p&gt;I elektronikk er superposisjon et prinsipp som sier at responsen til en lineær krets på et sett med inngangssignaler kan bestemmes ved å vurdere hvert inngangssignal individuelt og deretter summere resultatene. Spesielt gjelder superposisjonsprinsippet for lineære kretser, som er kretser som tilfredsstiller følgende to egenskaper:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Homogenitet: Hvis inngangen til kretsen multipliseres med en konstant, så multipliseres også utgangen med den samme konstanten.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Additivitet: Hvis inngangen til kretsen er summen av to eller flere signaler, er utgangen summen av utgangene som ville følge av å bruke hvert inngangssignal individuelt.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Prinsippet om superposisjon er en konsekvens av disse to egenskapene. Det lar oss analysere komplekse kretsløp ved å bryte dem ned i enklere deler og deretter kombinere resultatene. Spesifikt kan vi bruke prinsippet om superposisjon ved å følge disse trinnene:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Vurder hvert inngangssignal individuelt og anta at alle andre inngangssignaler er null.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Beregn responsen til kretsen på det inngangssignalet ved å bruke standardteknikker som Kirchhoffs lover, Ohms lov og så videre.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gjenta trinn 1 og 2 for hvert inngangssignal.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sum resultatene oppnådd i trinn 2 for å oppnå den totale responsen til kretsen på alle inngangssignaler.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ved å bruke superposisjonsprinsippet kan vi forenkle analysen av komplekse kretsløp og få innsikt i deres oppførsel. Det er imidlertid viktig å merke seg at superposisjonsprinsippet bare gjelder for lineære kretser og ikke kan brukes for ikke-lineære kretser, som ikke tilfredsstiller homogenitets- og additivitetsegenskapene.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Kretsanalyse" /><summary type="html">I elektronikk er superposisjon et prinsipp som sier at responsen til en lineær krets på et sett med inngangssignaler kan bestemmes ved å vurdere hvert inngangssignal individuelt og deretter summere resultatene. Spesielt gjelder superposisjonsprinsippet for lineære kretser, som er kretser som tilfredsstiller følgende to egenskaper:</summary></entry></feed>