<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/IN1080-kompendium/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/IN1080-kompendium/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-02-10T14:52:07+01:00</updated><id>http://localhost:4000/IN1080-kompendium/feed.xml</id><title type="html">IN1080 Kompendium</title><subtitle></subtitle><entry><title type="html">KVL</title><link href="http://localhost:4000/IN1080-kompendium/kirchoff/2023/02/05/KVL.html" rel="alternate" type="text/html" title="KVL" /><published>2023-02-05T00:10:00+01:00</published><updated>2023-02-05T00:10:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/IN1080-kompendium/kirchoff/2023/02/05/KVL</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/IN1080-kompendium/kirchoff/2023/02/05/KVL.html">&lt;p&gt;Kirchhoffs Spenningslov (også kjent som Kirchhoffs andre lov):
Summen av spenningsforskjellene rundt enhver lukket sløyfe i en krets er null.
Dette kan angis matematisk som&lt;/p&gt;

\[\sum_{k=1}^n V_k = 0\tag{1}\]

&lt;p&gt;“Kirchhoffs Voltage Law”(KVL) er sannsynligvis lettest å forstå ved å tenke på en vannanalogi til en lukket elektrisk krets.
se for deg en rørsløyfe full av vann formet som en dørramme.
Hvis vi måler trykket helt på toppen vil vi finne null overtrykk, siden det ikke er noen vannmasse over det punktet. Når vi beveger oss nedover en vertikal kolonne, vil trykket øke ettersom høyden på vannsøylen over målepunktet øker. Til slutt ville vi komme helt til bunnen av det vertikale røret hvor trykket ville være størst. Hvis vi fortsatte å følge røret, ville vi begynne å stige opp gjennom den andre vertikale søylen og trykket ville begynne å falle. Innen vi kom til toppen igjen, ville trykket igjen være 0. Vi kunne gjenta dette eksperimentet fra et hvilket som helst punkt i den hydrauliske kretsen. Etter å ha reist rundt sløyfen og returnert til stedet vi startet, vil trykket ha samme verdi som vi først målte.
I flervariabel kalkulus vil dette tilsvare et linjeintegral over ett vektorfelt. Der vektorfeltet er et elektrisk felt. Et slikt integral er 
ikke avhengig av veien siden feltet er konservativt. Det at elektriske felt er konservative danner grunnlaget til KVL.
Et slikt integral er også en definisjon for spenning:&lt;/p&gt;

\[\mathbf E = -\nabla V\tag{2}\]

\[U=V_b-V_a=\int_a^b \mathbf E\cdot \mathrm d \mathbf s \tag{3}\]</content><author><name></name></author><category term="Kirchoff" /><summary type="html">Kirchhoffs Spenningslov (også kjent som Kirchhoffs andre lov): Summen av spenningsforskjellene rundt enhver lukket sløyfe i en krets er null. Dette kan angis matematisk som</summary></entry><entry><title type="html">KCL</title><link href="http://localhost:4000/IN1080-kompendium/kirchoff/2023/02/05/KCL.html" rel="alternate" type="text/html" title="KCL" /><published>2023-02-05T00:09:00+01:00</published><updated>2023-02-05T00:09:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/IN1080-kompendium/kirchoff/2023/02/05/KCL</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/IN1080-kompendium/kirchoff/2023/02/05/KCL.html">&lt;p&gt;Kirchhoffs Strømlov (også kjent som Kirchhoffs første lov):
Summen av all strømmen som kommer inn i en node i en krets er den samme som summen av all strømmen som forlater den samme noden.
Hvis vi er enige om konvensjonen om at strøm som går inn i en node har et positivt fortegn og strøm som går ut av noden har et negativt fortegn (eller omvendt), så kan vi angi Kirchhoffs gjeldende lov matematisk som&lt;/p&gt;

\[\sum_{k=1}^n I_k = 0\tag{1}\]

&lt;p&gt;“Kirchhoffs Current Law” (KCL) er egentlig ikke noe annet enn bevaringsprinsippet som brukes på lading. Siden ladningsstrømmen ved roten er strømmen av elektroner og vi ikke skaper eller ødelegger elektroner, er det naturlig at summen av alle elektroner som kommer inn og forlater en node må være null. Hvis det ikke var null, ville vi enten ødelegge elektroner eller skape elektroner på et vis. For vår vannanalogi, forteller KCL oss at alt vannet som kommer inn i et rør må forlate det røret og ikke noe vann vil bli opprettet eller ødelagt inne i røret.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Kirchoff" /><summary type="html">Kirchhoffs Strømlov (også kjent som Kirchhoffs første lov): Summen av all strømmen som kommer inn i en node i en krets er den samme som summen av all strømmen som forlater den samme noden. Hvis vi er enige om konvensjonen om at strøm som går inn i en node har et positivt fortegn og strøm som går ut av noden har et negativt fortegn (eller omvendt), så kan vi angi Kirchhoffs gjeldende lov matematisk som</summary></entry><entry><title type="html">Resistorer i serie og parallell</title><link href="http://localhost:4000/IN1080-kompendium/kirchoff/2023/02/05/resiserie.html" rel="alternate" type="text/html" title="Resistorer i serie og parallell" /><published>2023-02-05T00:08:00+01:00</published><updated>2023-02-05T00:08:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/IN1080-kompendium/kirchoff/2023/02/05/resiserie</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/IN1080-kompendium/kirchoff/2023/02/05/resiserie.html">&lt;p&gt;Vi kan bruke disse tre lovene (KVL, KCL og Ohms lov) for å beskrive spenningene og strømmene i enhver krets som består av en vilkårlig kombinasjon av de tre elementene som vi har introdusert så langt: spenningskilder, strømkilder og motstander.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centerimg&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;centerimg&quot; src=&quot;/IN1080-kompendium/assets/img/resiserie.svg&quot; height=&quot;150px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Denne figuren viser en krets der to motstander er i serie. Per definisjon, når to elementer er i serie, flyter den samme strømmen i begge elementene. Vi kan bruke KVL til å skrive en ligning som relaterer spenning, strøm og motstand i denne kretsen ved ganske enkelt å krysse kretsen og summere spenningsfallet mens vi går:&lt;/p&gt;

\[V-iR_1 - iR_2 = 0 \tag{1}\]

&lt;p&gt;Omorganiserer:&lt;/p&gt;

\[V= i(R_1 + R_2) \tag{2}\]

&lt;p&gt;hvorfra vi kan se at motstanden som følger av å ha motstander i serie, ganske enkelt er summen av deres individuelle verdier.
Merk at for å skrive likningen måtte vi anta en retning for strømmen. Antakelsen om retning er helt vilkårlig, selv om det vil være mer intuitivt hvis du velger retningen for å antyde en økning i potensialet som går over spenningskilden. Hvis du hadde antatt den andre retningen, ville tegnet på uttrykket for strøm vært negativt, noe som indikerer at strømmen faktisk gikk i motsatt retning.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To motstander i en kretskonfigurasjon kjent som parallell:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centerimg&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;centerimg&quot; src=&quot;/IN1080-kompendium/assets/img/resiparal.svg&quot; height=&quot;200px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;To kretselementer anses å være parallelle når det samme potensialet vises over begge elementene.
Siden vi prøver å forstå hvordan disse to motstandene kombineres, er det vi ser etter et uttrykk i form av Ohms lov som vil beskrive sammenhengene mellom spenning, strøm og kombinasjonen av de to motstandene:&lt;/p&gt;

\[V = I_{total}R_{parallel} \tag{3}\]

&lt;p&gt;Vi kan starte analysen av hvordan disse motstandene kombineres ved å bruke KCL ved node
&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;A&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

\[I_{total} = i_1 + i_2 \tag{4}\]

&lt;p&gt;Deretter kan vi se på hva som skjer ved hver av motstandene separat, ved å bruke det faktum at den samme spenningen \(V\) vises over begge motstandene:&lt;/p&gt;

\[i_1 = \frac{V}{R_1}\tag{5}\]

\[i_2 = \frac{V}{R_2}\tag{6}\]

&lt;p&gt;Vi kan da kombinere lign. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;4,5,6&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

\[V=\left(\frac{V}{R_1} + \frac{V}{R_2}\right)R_{parallel}\tag{7}\]

&lt;p&gt;Omorganiserer:&lt;/p&gt;

\[R_{parallel} = \frac{V}{\left(\frac{V}{R_1} + \frac{V}{R_2}\right)}\tag{8}\]

&lt;p&gt;Forenkler:&lt;/p&gt;

\[R_{parallel} = \frac{V}{\left(\frac{V}{R_1} + \frac{V}{R_2}\right)} \cdot \frac{R_1R_2}{R_1R_2}\tag{9}\]

\[R_{parallel} = \frac{R_1R_2}{R_1 + R_2}\tag{10}\]

&lt;p&gt;Vi kan generalisere dette:&lt;/p&gt;

\[\frac{1}{R_{parallel}} = \frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2} + \cdots + \frac{1}{R_n}\tag{11}\]</content><author><name></name></author><category term="Kirchoff" /><summary type="html">Vi kan bruke disse tre lovene (KVL, KCL og Ohms lov) for å beskrive spenningene og strømmene i enhver krets som består av en vilkårlig kombinasjon av de tre elementene som vi har introdusert så langt: spenningskilder, strømkilder og motstander.</summary></entry><entry><title type="html">Spenningdeler</title><link href="http://localhost:4000/IN1080-kompendium/kirchoff/2023/02/05/spenningsdeler-copy.html" rel="alternate" type="text/html" title="Spenningdeler" /><published>2023-02-05T00:08:00+01:00</published><updated>2023-02-05T00:08:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/IN1080-kompendium/kirchoff/2023/02/05/spenningsdeler%20copy</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/IN1080-kompendium/kirchoff/2023/02/05/spenningsdeler-copy.html">&lt;p&gt;Kretsen nednfor har fått et eget navn: &lt;strong&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;spenningsdeler&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centerimg&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;centerimg&quot; src=&quot;/IN1080-kompendium/assets/img/spenningsdeler.svg&quot; height=&quot;250px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;For denne analysen vil vi anta at det ikke går strøm til \(V_{out}\). I følge KCL må all strømmen som kommer inn i noden merket &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;A&lt;/code&gt; også gå ut. Derfor må strømmen gjennom \(R_1\), som beveger seg fra \(V_{in}\) til node &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;A&lt;/code&gt;, være lik strømmen gjennom \(R_2\), som beveger seg fra node &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;A&lt;/code&gt; til jord. Ved å bruke Ohms lov kan vi skrive ned et par ligninger for spenningene over \(R_1\) og \(R_2\). I dette ligningsparet har vi antatt at strømmen som går fra \(R_1\) er den samme som strømmen gjennom \(R_2\), merket \(I\). Legg også merke til at den nedre terminalen til \(R_2\) er koblet til jord, som er vårt referansepunkt og derfor på nullpotensial \(0V\).&lt;/p&gt;

\[V_{in} - V_{out} = IR_1 \tag{1}\]

\[V_{out} - 0 = IR_2 \tag{2}\]

&lt;p&gt;Vi antar at strømmen går fra \(V_{in}\) til jord. Denne antagelsen er kanskje ikke nøyaktig - hvis \(V_{in}\) er negativ, vil den strømme i den andre retningen. Det viktigste som imidlertid er nødvendig i analysen er at vi gjør en konsistent antagelse gjennom hele analysen. Når vi er ferdige, hvis faktisk den antatte strømretningen var feil, ville de resulterende ligningene for strømmen alle ende opp med negative fortegn. Konsistens i dine antagelser om retningen på strømstrømmen er avgjørende for suksessen når du setter opp ligningene gjennom analysen.
Dette paret av to ligninger med to ukjente \(I\) og \(V_{out}\) kan løses ved hjelp av flere tilnærminger. Vi kan legge disse ligningene sammen for å få&lt;/p&gt;

\[V_{in}=I(R_1+R_2)\tag{3}\]

&lt;p&gt;Omorganiserer:&lt;/p&gt;

\[I = \frac{V_{in}}{(R_1+R_2)}\tag{4}\]

&lt;p&gt;Setter inn lign. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;2&lt;/code&gt; for \(I\):&lt;/p&gt;

\[V_{out} = V_{in}\frac{R_2}{(R_1+R_2)}\tag{5}\]

&lt;p&gt;Vi vil referere til dette resultatet som spenningsdelerligningen. Vi ser at utgangsspenningen er proporsjonal med inngangsspenningen, med en konstant skaleringsfaktor, som vi bør forvente for enhver lineær krets. La oss også teste dette forholdet for ekstreme tilfeller. For eksempel, hvis \(R_2\) var “uendelig” i verdi, ville det ikke være noen strømflyt og derfor ikke noe spenningsfall over \(R_1\), så vi forventer at \(V_{out}\) ville være lik \(V_{in}\). Til slutt, hvis \(R_2\) var en short (dvs. \(R_2 = 0\Omega\)), så \(V_{out}\) vil være koblet direkte til jord og vi forventer \(V_{out} = 0V\).&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Kirchoff" /><summary type="html">Kretsen nednfor har fått et eget navn: spenningsdeler.</summary></entry><entry><title type="html">Strøm Spenning og Effekt</title><link href="http://localhost:4000/IN1080-kompendium/intro/2023/01/20/Strom.html" rel="alternate" type="text/html" title="Strøm Spenning og Effekt" /><published>2023-01-20T00:06:00+01:00</published><updated>2023-01-20T00:06:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/IN1080-kompendium/intro/2023/01/20/Strom</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/IN1080-kompendium/intro/2023/01/20/Strom.html">&lt;p&gt;Spenning og strøm er de to grunnleggende størrelsene som vi bruker for å beskrive oppførselen til kretser og elektriske komponenter. De er nært beslektet, og forholdet mellom dem (V-I-karakteristikken) er ofte det avgjørende aspektet ved en komponents oppførsel.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;enheter&quot;&gt;Enheter&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Ladning&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt; målt i Coulomb \(\text{C}\), i formler blir symbolet \(Q\) brukt. En coulomb er ladningen assosiert med 
\(6.241506 × 10^{18}\) ladede partikler&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Strøm&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt; målt i Ampere \(\text{A}\), i formler blir symbolene \(I,i\) brukt&lt;br /&gt;
\(I\) betegner DC, \(i\) betegner AC&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Spenning&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt; målt i Volt \(\text{V}\), i formler blir symbolene \(U,E,V\) brukt&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Motstand&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt; målt i Ohm \(\Omega\), i formler blir symbolet \(R\) brukt&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&quot;strøm&quot;&gt;Strøm&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Elektrisk strøm er antall ladede partikler som beveger seg forbi et gitt punkt i et tidsintervall i en elektrisk krets&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; 
\[\frac{\text{d}Q}{\text{d}t}\tag{1}\] 
Denne strømningshastigheten måles i ladning per sekund 
\[1 \text{A} = 1 \text{C}/\text{s} \tag{2}\]
Strømmen er analog med strømmen av vann i et rør. Dette er ikke en perfekt analogi av flere grunner, men det er likevel nyttig ved at det hjelper oss å utvikle intuisjon om oppførselen til disse usynlige elektriske strømmene. Strøm er en vektor (både verdi og retning)&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;spenning&quot;&gt;Spenning&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ladninger flytter seg (strøm) som svar på et eksternt påført elektrisk felt. 
Vi snakker om potensialet til en ladd partikkel i et elektriske felt på en måte som er analog med en masse sin potensielle energi i et gravitasjonsfelt.
&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Spenning er elektrisk potensiell energi per ladningsenhet, målt i joule per coulomb&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;
\[1\text{V} = 1\frac{\text{J}}{\text{C}} \tag{3}\]
Det blir ofte referert til som “elektrisk potensial”, som da må skilles fra elektrisk potensiell energi
ved å merke seg at “potensialet” er en “per-enhet-ladning” mengde.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;elektrisk potensial ≠ elektrisk potensiell energi&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Et viktig aspekt ved spenning er at det ikke er en absolutt mengde, den er relativ. Spenning måles alltid som en forskjell mellom to punkter i en krets.
Nullpunktet for potensialet kan velges på en virkårlig plass, så &lt;strong&gt;&lt;em&gt;forskjellen i spenning er mengden som er fysisk meningsfull&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Forskjellen i spenning målt mellom punkt &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;A&lt;/code&gt; og punkt &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;B&lt;/code&gt; i en krets, er lik arbeidet som må gjøres, per enhetsladning, mot det elektriske feltet for å flytte ladningen fra &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;A&lt;/code&gt; til &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;B&lt;/code&gt;. 
\[\frac{W}{Q} = \Delta U \tag{4}\]
Når en spenning genereres, er det noen ganger kalt en “elektromotorisk kraft” eller emf.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;effekt&quot;&gt;Effekt&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Hastigheten på arbeidet som utføres av ladningene kalles &lt;strong&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;effekt&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt;. Hvis arbeidet utføres med en konstant hastighet.
vi kan uttrykke effekten som:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\[ P = \frac{W}{t} = \frac{\text{J}}{\text{s}} = \frac{\text{J}}{\text{C}}\cdot \frac{\text{C}}{\text{s}} = UI \tag{5}\]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Effekt, i elektriske termer, er produktet av spenning og strøm. Hvis du kjenner spenningen som påføres en enhet og mengden strøm som strømmer inn i den enheten, er strømmen som forbrukes av enheten ganske enkelt produktet av spenningen og strømmen.
I elektriske kretser flyter strømmen som svar på forskjeller i spenning. Hvis det ikke er noen forskjell i spenning, vil det ikke være strøm. I en vannanalogi strømmer vann i et rør som svar på forskjeller i trykk. En leder er analog med røret, spenning er analog med trykk, og strømmen er analog med vannstrømmen.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Intro" /><summary type="html">Spenning og strøm er de to grunnleggende størrelsene som vi bruker for å beskrive oppførselen til kretser og elektriske komponenter. De er nært beslektet, og forholdet mellom dem (V-I-karakteristikken) er ofte det avgjørende aspektet ved en komponents oppførsel.</summary></entry><entry><title type="html">Kretser og Jord</title><link href="http://localhost:4000/IN1080-kompendium/intro/2023/01/20/jord.html" rel="alternate" type="text/html" title="Kretser og Jord" /><published>2023-01-20T00:05:00+01:00</published><updated>2023-01-20T00:05:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/IN1080-kompendium/intro/2023/01/20/jord</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/IN1080-kompendium/intro/2023/01/20/jord.html">&lt;h4 id=&quot;symboler&quot;&gt;Symboler&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/IN1080-kompendium/assets/img/gnd.svg&quot; /&gt; jord
&lt;img src=&quot;/IN1080-kompendium/assets/img/gnd1.svg&quot; /&gt; signal jord&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/IN1080-kompendium/assets/img/ACsource.svg&quot; width=&quot;90px&quot; /&gt; AC Spenningskilde  
&lt;img src=&quot;/IN1080-kompendium/assets/img/DCsource.svg&quot; width=&quot;90px&quot; /&gt; DC Spenningskilde&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/IN1080-kompendium/assets/img/stromkilde.svg&quot; width=&quot;90px&quot; /&gt; Strømkilde          
&lt;img src=&quot;/IN1080-kompendium/assets/img/batteri.svg&quot; width=&quot;90px&quot; /&gt;Batteri&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/IN1080-kompendium/assets/img/dependentstrom.svg&quot; width=&quot;90px&quot; /&gt;avhengig strømkilde
&lt;img src=&quot;/IN1080-kompendium/assets/img/dependentspenning.svg&quot; width=&quot;90px&quot; /&gt;avhengig spenningskilde&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/IN1080-kompendium/assets/img/res.svg&quot; width=&quot;90px&quot; /&gt;resistor/motstand  
&lt;img src=&quot;/IN1080-kompendium/assets/img/res1.svg&quot; width=&quot;90px&quot; /&gt;resistor/motstand&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&quot;krets&quot;&gt;Krets&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Kretser er en sammen kobling av kretselementer. Kretselementer er &lt;strong&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;aktive&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt; (spennings-/strømkilder) eller &lt;strong&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;passive&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt; (resistorer, spoler, kondensatorer). Passive elementer kalles
noen ganger for last.
For at strømmen skal flyte, må det være det som omtales som en komplett krets. En komplett krets er en krets der det er en vei fra den ene terminalen til kilden til den andre terminalen til den samme kilden&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centerimg&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;centerimg&quot; src=&quot;/IN1080-kompendium/assets/img/circuit.svg&quot; height=&quot;90px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Hvis banen fra en terminal av kilden til den andre er brutt eller ikke kontinuerlig
dette omtales som en åpen krets og det går ingen strøm.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centerimg&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;centerimg&quot; src=&quot;/IN1080-kompendium/assets/img/nocircuit.svg&quot; height=&quot;90px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Hvis det eksisterer en bane mellom to terminaler på samme enhet som ikke går gjennom andre enheter refereres det til som en kortslutning.
Kortslutning over passive enheter resulterer i høyst en forbigående effekt. Kortslutning over spenningskilder vil føre til at det flyter svært høy strøm og bør unngås. Det resulterer ofte i skade på eller ødeleggelse av spenningskilden.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centerimg&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/IN1080-kompendium/assets/img/shortcircuit.svg&quot; height=&quot;90px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&quot;jord&quot;&gt;Jord&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Selvom spenning er en relativ mengde, vil du fortsatt høre noen snakke om “spenningen ved bunnen av transistoren” eller “spenningen i noden”
Det viktige i disse tilfellene er at hvis bare et enkelt punkt er nevnt i forhold til spenning, er det underforståtte referansepunktet jord.
Så, hva og hvor er “bakken”? I en krets som er koblet til bygningens strømsystem, kan jord fysisk spores tilbake til en stake eller et ledende rør som bokstavelig talt er begravd i jorden. Når det gjelder en enhet som drives av batterier eller en strømkilde som ikke er direkte koblet til bygningskraft, er jord et noe vilkårlig punkt, ofte koblet til den negative polen til et batteri eller annen strømkilde.
I begge tilfeller er jord et felles referansepunkt gjennom en krets og representerer punktet som vil bli tildelt en verdi på \(0\text{V}\).
Det er en rekke forskjellige symboler som brukes for å indikere de forskjellige typene jord som du vil møte i kretser og skjemaer.
Det er uheldig, men det er ingen reell konsistens i bruken av de forskjellige jordsymbolene.
I mange tilfeller brukes jordsymbolet som en erstatning for returbanen tilbake til den negative terminalen på en spenningskilde.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centerimg&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/IN1080-kompendium/assets/img/gndcircuit.svg&quot; height=&quot;90px&quot; /&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;
    &lt;img src=&quot;/IN1080-kompendium/assets/img/gndcircuit1.svg&quot; height=&quot;90px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="Intro" /><summary type="html">Symboler</summary></entry><entry><title type="html">Resistans og I-V-Karakteristikk</title><link href="http://localhost:4000/IN1080-kompendium/intro/2023/01/20/motstand.html" rel="alternate" type="text/html" title="Resistans og I-V-Karakteristikk" /><published>2023-01-20T00:04:00+01:00</published><updated>2023-01-20T00:04:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/IN1080-kompendium/intro/2023/01/20/motstand</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/IN1080-kompendium/intro/2023/01/20/motstand.html">&lt;p&gt;Når vann strømmer gjennom et rør, møter strømmen motstand på grunn av fenomener som en begrensning (en reduksjon av rørets tverrsnittsareal) og det viskøse draget til det bevegelige fluidet mot den faste veggen av røret. For å få vann til å strømme gjennom motstanden til røret eller en begrensning, må vi påføre trykk. Motstand mot strømning resulterer i at trykket i et rør faller når strømmen beveger seg, for eksempel lenger bort fra en pumpe.
Selv om årsakene er svært forskjellige, møter elektrisk strøm også motstand når den strømmer gjennom enheter i en krets. Denne elektriske motstanden resulterer i et fall i spenningen når strømmen beveger seg gjennom motstanden.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;resistans&quot;&gt;Resistans&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;resistivitet&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt; \( \rho \) er en egenskap materialer har som sier noe om hvor mye motstand det har mot elektrisk strøm.
&lt;strong&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;resistansen&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt; til en resistor er bestemt av resistiviteten til materialet og dens fysikse form (lendge og tverrsnitt)
Det inverse av resistans er &lt;strong&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;konduktuans&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt; med symbol \( G \)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\[ G = \frac{1}{R} \tag{1}\]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Både resistans og konduktans er reelle verdier \( \in \mathbb{R} \) mens &lt;strong&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;impedans&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt; og &lt;strong&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;admittans&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt; som vi kommer til senere er komplekse verdier \( \in \mathbb{C} \)
Forholdet mellom spenning og strøm i et resistivt element er kjent som &lt;strong&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Ohms lov&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt; og er beskrevet av ligningen:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\[ U = IR \tag{2}\]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spenning og motstand er ofte definert ved å bruke Ohms lov: 1 volt er potensialet som er nødvendig for å tvinge 1 ampere
strøm som skal flyte gjennom en motstand på 1 ohm. Selv om det også er en mer grunnleggende,
fysisk definisjon for ohm, kan det være greit å bare akseptere at \( U = IR \) er en gitt lov.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;-i---v--karakteristikk&quot;&gt;\( I \)-\( V \)-Karakteristikk&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Grafisk beskriver Ohms lov I-V-karakteristikken. Kretselementer sin oppførsel blir beskrevet av matematiske funksjoner. I-V-karakteristikken er er en fin måte å visualisere disse funksjonene. Enten det er strøm som en funksjon av spenning eller spenning som en funksjon av strøm:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centerimg&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;centerimg&quot; src=&quot;/IN1080-kompendium/assets/img/IV.svg&quot; height=&quot;150px&quot; /&gt;
&lt;img class=&quot;centerimg&quot; src=&quot;/IN1080-kompendium/assets/img/IV2.svg&quot; height=&quot;150px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;For en motstand vil verdien av helningen til I-V-karakteristikken tilsvare resistansen \( R = \frac{V}{I} \)&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centerimg&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;centerimg&quot; src=&quot;/IN1080-kompendium/assets/img/IVres.svg&quot; height=&quot;150px&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;I dette tilfellet vil helningen bli \( G = \frac{I}{V} \) som er den inverse til resistansen. Vi kan bytte aksene om vi ønsker slik at helningen blir resistansen&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Det er veldig vanlig, selv for enheter som har et ikke-lineært I-V-forhold, å beskrive oppførselen deres i form av I-V-karakteristikken. I mange av disse tilfellene vil vi snakke om den øyeblikkelige helningen til IV-kurven som den effektive motstanden til enheten. Forholdet mellom V og I for motstanden er lineært, noe som gjør den til ett lineært kretselement.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Intro" /><summary type="html">Når vann strømmer gjennom et rør, møter strømmen motstand på grunn av fenomener som en begrensning (en reduksjon av rørets tverrsnittsareal) og det viskøse draget til det bevegelige fluidet mot den faste veggen av røret. For å få vann til å strømme gjennom motstanden til røret eller en begrensning, må vi påføre trykk. Motstand mot strømning resulterer i at trykket i et rør faller når strømmen beveger seg, for eksempel lenger bort fra en pumpe. Selv om årsakene er svært forskjellige, møter elektrisk strøm også motstand når den strømmer gjennom enheter i en krets. Denne elektriske motstanden resulterer i et fall i spenningen når strømmen beveger seg gjennom motstanden.</summary></entry><entry><title type="html">Arduino</title><link href="http://localhost:4000/IN1080-kompendium/intro/2023/01/20/arduino.html" rel="alternate" type="text/html" title="Arduino" /><published>2023-01-20T00:03:00+01:00</published><updated>2023-01-20T00:03:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/IN1080-kompendium/intro/2023/01/20/arduino</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/IN1080-kompendium/intro/2023/01/20/arduino.html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.arduino.cc/reference/en/&quot;&gt;Reference&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Arduinokode starter alltid med en setup-prosedyre etterfulgt av en evig loop&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-c highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;
&lt;span class=&quot;kt&quot;&gt;void&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;setup&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt; 
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;pinMode&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;13&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;OUTPUT&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;    &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// sets the digital pin 13 as output&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;


&lt;span class=&quot;kt&quot;&gt;void&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;loop&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt; 
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;digitalWrite&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;13&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;HIGH&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// sets the digital pin 13 on&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;delay&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1000&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;            &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// waits for a second&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;digitalWrite&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;13&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;LOW&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;  &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// sets the digital pin 13 off&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;delay&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1000&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;            &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// waits for a second&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;

&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="Intro" /><summary type="html">Reference</summary></entry></feed>